<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <title type="letter">Justine, épouse d'Entremont, écrit à Guillaume d'Entremont, son
                        beau-frère</title>
                    <title type="corpus">Corpus Fran Argyle</title>
                    <desc>
                        <desc n="type1">Historique</desc>
                        <desc n="type2">correspondance personnelle</desc>
                    </desc>
                    <date type="date-creation_doc_original">18680807</date>
                    <date type="siècle">19</date>
                    <location>
                        <region n="pays">Canada</region>
                        <region n="province/etat">Nouvelle-Écosse</region>
                        <region n="Argyle"/>
                        <region n="autre"/>
                    </location>
                    <idno type="Cote_GRTC">FNEARG-H-LET_Argyle_EntJu18680807_IM_CM_F_20130930</idno>
                </title>
                <editor>Le français à la mesure d'un continent: un patrimoine en partage
                    (CRSH/GTRC)</editor>
                <principal>
                    <persName>
                        <surname>Martineau</surname>
                        <forename>France</forename>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Conseil national de la recherche en sciences humaines (CRSH)</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Codage</resp>
                    <orgName xml:id="BC">Base continent</orgName>
                    <persName xml:id="Séguin">Marie-Clauden Séguin <date>20131217</date>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription<date>20132201</date>
                        <note/></resp>
                    <name type="transcription" xml:id="Comeau">Philip Comeau</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Vérification <date>en cours</date><note/></resp>
                    <name type="Vérification" xml:id="Martineau">France Martineau: École nationale des
                        Chartes</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Première édition, réalisée dans le cadre du projet <orgName>Le français à la mesure
                        d'un continent: un patrimoine en partage (CRSH/GTRC)</orgName> en <date when="2014">2014</date> </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <date>20131217</date>
                <publisher>
                    <orgName>Le français à la mesure d'une continent: un patrimoine en
                        partage</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Université d'Ottawa, département de français</addrLine>
                        <addrLine>60 rue Université pièce 229b</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa (Ontario)</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél. : 613-562-5800, poste 1104</addrLine>
                        <addrLine>Fax. : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>http://www.continent.uottawa.ca/</addrLine>                        
                    </address>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName>Le français à la mesure d'une continent: un patrimoine en
                        partage</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Université d'Ottawa, département de français</addrLine>
                        <addrLine>60 rue Université pièce 229b</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa (Ontario)</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél. : 613-562-5800, poste 1104</addrLine>
                        <addrLine>Fax. : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>http://www.continent.uottawa.ca/</addrLine>                        
                    </address>
                </distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>(c) Le français à la mesure d'un continent: un patrimoine en partage
                        (CRSH/GTRC), dirigé par F. Martineau).</p>
                    <p>Les Corpus FRAN demeurent la propriété du projet Le français à la mesure d'un
                        continent: un patrimoine en partage (GTRC/CRSH). Les références à ces Corpus
                        devraient apparaître ainsi: Corpus FRAN, Le français à la mesure d'un
                        continent: un patrimoine en partage (F. Martineau (dir.), U. d’Ottawa).Tous
                        les documents du Corpus FRAN ne peuvent être divulgués à de tierces parties
                        sans l’autorisation préalable de la directrice du Projet.</p>
                    <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>France Martineau</persName>,
                            <email>fmartin@uottawa.ca</email></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Corpus Fran Argyle</title>
                        <principal>
                            <roleName>responsable</roleName>
                            <forename>France</forename>
                            <surname>Martineau</surname>
                            <roleName>co-responsable</roleName>
                            <forename>Comeau</forename>
                            <surname>Philip</surname></principal>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>GTRC</publisher>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <biblStruct type="source_archivistique">
                    <monogr>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Municipalité d'Argyle</pubPlace>
                            <publisher>
                                <orgName>Musée des Acadiens des Pubnicos et Centre de recherche
                                    (municipalité d'Argyle)</orgName>
                                <persName/>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Philip Comeau</resp>
                                <orgName/>
                            </respStmt>
                            <date>20110308</date>
                            <biblScope/>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <biblStruct type="source_bibliographique">
                    <monogr>
                        <imprint>
                            <pubPlace/>
                            <publisher>
                                <orgName/>
                                <persName/>
                            </publisher>
                            <date/>
                            <biblScope/>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <biblStruct type="source_électronique">
                    <monogr>
                        <imprint>
                            <publisher>
                                <name type="url"/>
                                <email/>
                            </publisher>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Le français à la mesure d'un continent: un patrimoine en partage (GTRC/CRSH)
                        <lb/>Resp.:<persName>France Martineau</persName>,Département de français,
                    Université d'Ottawa
                    <address>
                        <addrLine>Université d'Ottawa, département de français</addrLine>
                        <addrLine>60 rue Université, pièce 229b</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa (Ontario)</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél : 613-562-5800, poste 1104</addrLine>
                        <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>http://www.continent.uottawa.ca/</addrLine>                        
                    </address></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Voir le manuel d'annotation TEI au http://www.voies.uottawa.ca</p>
                <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le
                    titre et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis
                    qu'au besoin. </p>
                <normalization>
                    <p/>
                </normalization>
                <hyphenation>
                    <p/>
                </hyphenation>
                <interpretation>
                    <p/>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <person>
                    <persName>
                        <surname>D'Entremont</surname>
                        <forename>Justine</forename>
                    </persName>
                    <sex>féminin</sex>
                    <occupation>pêcheur</occupation>
                    <birth>
                        <location>
                            <country>Canada</country>
                            <region type="province-état">Nouvelle-Écosse</region>
                            <placeName type="ville">Argyle</placeName>
                        </location>
                        <date type="année"/>
                    </birth>
                    <langKnowledge>
                        <langKnown tag="fr-Can">
                            <lang>parlé</lang>
                            <lang>écrit</lang>
                            <lang>lu</lang>
                            <lang>compris</lang>
                        </langKnown>
                        <langKnown tag="en-Can">
                            <lang/>
                            <lang/>
                            <lang/>
                            <lang/>
                        </langKnown>
                        <langKnown tag="other">
                            <lang/>
                            <lang/>
                            <lang/>
                            <lang/>
                        </langKnown>
                        <langKnown tag="other">
                            <lang/>
                            <lang/>
                            <lang/>
                            <lang/>
                        </langKnown>
                    </langKnowledge>
                    <education>
                        <measure type="plus-haut-degré"/>
                    </education>
                    <education corresp="établissement"/>
                </person>
            </particDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr-CA" usage="99">français du Canada</language>
                <language ident="en-CA" usage="1">anglais (quelques mots)</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="GTRC">
                    <list>
                        <item n="domaine">Non littéraire</item>
                        <item n="genre">Correspondance</item>
                        <item n="docRegion1">Canada</item>
                        <item n="docRegion2">Nouvelle-Écosse</item>
                        <item n="docRegion3">Argyle</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="20131217" who="#Séguin">Composition du gabarit</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <head>Argyle</head>
        </front>
        <body>
            <p>Pubnico August 7th – 1868 <lb/>Dear Willie <lb/>comme vous dise que nous <lb/>avont
                point de reconnaisance pour <lb/>vous je man va vous ecrire une <lb/>longue lette
                pour repondre a l’honneur <lb/>de votre lette que jai recu hier <lb/>au soir qui
                était le 6 du moi et <lb/>que jai lu avec beaucoup de plaisir <lb/>que vous
                jouissiez dune bonne santé <lb/>Ainsi que nous nous jouisson d’une <lb/>parfaite
                santé A présant. et <lb/>Mandé il était de retour de son <lb/>voyage le 3 de july et
                il est parti <lb/>le pour la bay au macro <lb/>il était dans port Mulgrave le 29
                <lb/>de july est a présant je les croi dans <lb/>la bay il aviont 62 Milles moru
                <lb/>et nous lavont fait et il y an a <lb/>une parti au marchè et lautre <lb/>est
                paré a parti pour les raged islan <lb/>aussi et le SCh Ayara an avait 62 <lb/>Milles
                aussi et le J lock 66 et les <lb/>autre comme cela il on fait un <lb/>peu bien si
                rien arrive. les batiments <lb/>du large fesont un peu bien et les <lb/>homme qui
                sont a terre prenont des <lb/>harran an abondonce. et pour <lb/>lor je croi q’uil y
                a un peu de <lb/>diffarance a california il avont<pb n="2"/>
                <lb/>èué un petit commencement il <lb/>ont an onvoiez a hilifax un peu <lb/>et il on
                ont trouvé un petit <lb/>et il allon avoir une autre <lb/>asseille bien vitte. je
                pence que <lb/>si vous êtes de retour cette hiver <lb/>vous aurez bien de lanploi a
                <lb/>bèché lor que vous traverserez <lb/>point a cape am le praintemps <lb/>qui
                vient. Ainsi. Ainsi il faut <lb/>que vous vous esecusièz pour ne <lb/>vous avoir
                point ècrie plus souvent <lb/>nous avont recu vos lette et nous <lb/>avont nègligè
                de vous ecrire. Mifs <lb/>babin a recu votre lette aussi <lb/>et je ne sai point la
                raison quelle <lb/>vous repon point elle dit que vous <lb/>lavez lessè elle a point
                de galont <lb/>je croi quelle est un peu fierre <lb/>Ainsi vous ditte que vous
                seriez <lb/>bienaise de venir dans Pubnico <lb/>une heure pour savoir des
                <lb/>nouvelle qui son interessante <lb/>a votre attontion et pour savoir <lb/>des
                vèrité et des mantri. je ne <lb/>vous conpron point pour moi <lb/>je nai point su
                aucune choses <lb/><note>à 90o entre p. 2 et 3</note>
                <lb/>doli vous fait bien cest complument elle <lb/>est parti aujourdhui pour Tusket
                Wedge est<pb n="3"/>
                <lb/>qui vous regardait. je serait <lb/>bienaise de savoir quelle est <lb/>votre
                anbara il faut que vous <lb/>mele demandiez sur une autre <lb/>lette. aussi tot que
                vous aurez <lb/>ceci et je vous reponderez au <lb/>plutot votre père et mêre etiont
                <lb/>tré réjouï de recevoir de vos <lb/>nouvelle et moi aussi. Ainsi <lb/>Mandé se
                réjouissai qu’il allait <lb/>vous voir dans la bay mais je <lb/>croi que sa joi sera
                vaine quille <lb/>vous voira point mais je man va <lb/>lui ecrire dans Canso et lui
                <lb/>demandé vos nouvelle. mais il <lb/>disent que les macro sons bien <lb/>rarent
                dans la bay je pence que <lb/>N g W est parti pour liver cest <lb/>trè annuiant mais
                lètè scoule <lb/>bien vitre. Ainsi toutes les filles <lb/>sont Aimable comme de
                coutume <lb/>et le monde est bien tranquille <lb/>et joseph Porter et toujour comme
                <lb/>de coutume. je croi quil faut <lb/>que vous vous anveniez bien vitte
                <lb/>parcque vous aurez abondonnez<pb n="4"/>
                <lb/><note>à 90o sur page 4</note>
                <lb/>ecrivez je vous reponderez <lb/>le pays et le monde aussi. mais <lb/>je pence
                que vous allez vous amenez <lb/>une femme de cape Ann puisque <lb/>vous naimez point
                les filles de <lb/>Pubnico ni celle la de Eel Lake. <lb/>il faut que je vous disent
                que <lb/>nous avons eue la visite de <lb/>Lèvêque le 30 de july et Beaucoup <lb/>de
                petitte autre choses que je ne <lb/>peut vous ecrire sur ce papier <lb/>Amie vous
                ditte que la bonne <lb/>veuve a un petit garcon sa <lb/>lui fera un petit valet bien
                <lb/>vitte et que vous avez vu <lb/>Mifs Porter je croi quelle va <lb/>pour vous et
                vous avez vu votre <lb/>oncle Mandé surette e Ciriaque <lb/>cela vous est bien de la
                compagnie <lb/>Ainsi il faut que je finisse parce’que <lb/>vous trouver[rupture]z ce
                discour bien annuiant <lb/>et bien sot Votre pere et mêre vous <lb/>souhaite leur
                melleur respect et quil <lb/>seront trè rejoui de vous voir votre <lb/>mêre vous
                demande quelle serais <lb/>bienaise que vous achetirent un demi <lb/>baril de lar
                cette autonne si vous <lb/>pouviez je Justine DEntremont</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
